\section{Altklausur 2010}
\begin{enumerate}
	\item { \textcolor{red}{ Was sind die Unterschiede zwischen naiven Persönlichkeitstheorien und der
				empirisch-psychologischen Persönlichkeitstheorie? Bewerten Sie die Güte naiver
			Persönlichkeitstheorien nach wissenschaftlichen Kriterien. }


			In der Alltagspsychologie möchte man Erleben und Verhalten einer Person in bestimmten
			Situationen anhand von zwei Komponenten erklären (nach \emph{Laucken}):
			\begin{itemize}
				\item Naive \emph{Prozesstheorie}: Vorstellung über aktuell laufende Prozesse
				\item Naive \emph{Dipositionstheorie}: Überdauernde Merkmale, die für Verhalten von
					Person verantwortlich gemacht werden.
			\end{itemize}
			In der naiven Persönlichkeitstheorie wird die Persönlichkeit als die \emph{Summe}
			von Dispositionen und Gestalteigenschaft gesehen.
			Dispositionen werden als Basis zur Vorhersage und Erklärung von Verhalten genommen
			(Beispiel: Warum ist X durch Prüfung gefallen? Weil X Prüfungsangst hatte $\rightarrow$
			Dispositionstheorie).

			Dispositionen stehen nicht einfach Zusammenhangslos nebeneinander, sondern sind
			horizontal und vertikal mit einander verknüpft (intelligent $\leftrightarrow$ schön).
			Es wird angenommen, dass bestimmte Dispositionen Spzialfälle von einer größeren sind und
			damit warhscheinlicher (Ängste vor X bedingt auch Wahrscheinlichkeit von Ängste für Y).

			Die naive Persönlichkeitstheorie entspricht \textbf{nicht} den wissenschaftlichen Kriterien:
			\begin{itemize}
				\item { \textcolor{red}{-} Empirische Verankerung: Anforderung an beobachtbare Verhalten zu unpräzise.
					Wann ist etwas eine Verhaltensregelmäßigkeit?}
				\item { \textcolor{red}{-} Sparsamkeit: Menge an Grundbegriffen $=$ Menge an Wörtern in Lexikon}
				\item { \textcolor{red}{-} Explizitheit: Relevante Begriffe werden nicht explizit
					beschrieben (Persönlichkeit etc). }
				\item { \textcolor{red}{-} Empirische Prüfbarkeit: Durch fehlende Explizitheit und
					empirische Verankerung sehr erschwert. Erklärungen sind zudem stark
					modifizierbar $\rightarrow$ Entziehen sich jeglicher Belegbarkeit und sind damit
					immunisiert gegenüber Widerlegungen.}
				\item {\textcolor{red}{-} Widerspruchsfreiheit: Offensichtlich nicht der Fall (z.B.
						gleich und gleich gesellt sich gern.) }
				\item {\textcolor{green}{+} Vollständigkeit: Erklärt alles Bekannte.}
				\item {\textcolor{red}{-} Produktivität: Nicht sehr produktiv aufgrund von
					fehlender Explizitheit usw.}
				\item {\textcolor{green}{+} Vollständigkeit: Erklärt alles xD}
			\end{itemize}

			Desweiteren werden körperliche Merkmale, wenn sie psychologisch relevant sind, als
			Persönlichkeitseigenschaft behandelt. Die naive Persönlichkeitstheorie reduziert
			die Persönlichkeit auf individuelle Besonderheiten, während universelle Merkmale
			vernachlässigt werden.


			\textbf{Empirische Persönlichkeitstheorie}:\\
			Dem entgegen sieht die empirische Persönlichkeitstheorie individuelle
			Besonderheiten im Hinblick auf bestimmte Referenzgruppen. Diese Besonderheiten
			müssen zeitlich überdauernd, nichtpathologisch und über Situationen hinweg
			konsistent sein. Die Referenzgruppe ist gleichen Alters und gleicher Kultur.
			Persönlichkeitseigenschaften sind operationalisiert und empirisch prüfbar.
			Individuelle Erfahrungen sind komplett irrelevant.

		}
	\item { \textcolor{red}{ Was sind die sieben Paradigmen der Persönlichkeitspsychologie? }
			Siehe Altklausur 2008 Frage~\ref{it:2008_para}.
		}
	\item { \textcolor{red}{ Schildern Sie zentrale Kernbegriffe und -annahmen der kognitiven\\
			Persönlichkeitstheorie (Informationsverarbeitungsparadigma).  }\\
			Allgemeines Menschenbild: Kritik an Behaviorismus, Psychoanalyse und
			Introspektionismus.

			Verhalten und Erleben beruht auf Informationsübertragung:
			Bsp. anhand des Menschen:
			\begin{itemize}
				\item Menschliches Nervensystem empfängt über Rezeptoren Reize aus der
					Umwelt.
				\item Umwandlung dieser  Informationen ist verantwortlich für bewusstes
					Erleben.
				\item Motorische Fähigkeiten übertragen Informationen auf die Umwelt
					(Verhalten).
			\end{itemize}

			Persönlichkeitsbild:\\
			Persönlichkeitsunterschiede beruhen auf
			\begin{enumerate}
				\item Architektur der Informationsverarbeitung: Feinstrukturierung von
					Gehirn
				\item Parametern informationsverarbeitender Prozess: Unterschiede im
					Lang-, Arbeits- und Kurzzeitgedächtnis, Geschwindigkeit bei
					Informationsverarbeitung, Hemmschwellen
				\item Wissen: deklaratives Wissen (z.B. Selbstkonzept), prozedurales
					Wissen (z.B. Bewältigungsstil), explizites Wissen (propositionales
					Format), implizites Wissen (Assoziationsstruktur).
			\end{enumerate}
		}
	\item { \textcolor{red}{ Definieren Sie Persönlichkeitsfaktoren, Persönlichkeitstypen und
				Persönlichkeitsstörungen und grenzen sie voneinander ab. Wie gut klassifizieren sie
				jeweils Unterschiede zwischen Menschen? }\\
				Siehe Altklausur 2008 Frage~\ref{item:2008_pers_fak}.
		}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie vier Prinzipien der Stabilität der Persönlichkeit im Lebenslauf.  }
			\label{it:2010_stabi}
			\begin{itemize}
				\item Die Stabilität nimmt mit zunehmenden Messabstand ab bedingt durch größere
					Chancen.
				\item Es gibt eine Hierarchie der Stabilität:\\
					Intelligenz $>$ Temparament $>$ Selbstwert
				\item Die Stabilität ist bei instabiler Umwelt niedriger als bei stabiler
				\item Die Stabilität steigt mit dem Lebensalter
			\end{itemize}
		}
	\item { \textcolor{red}{ Definieren Sie die Konzepte Selbstdisposition, Handlungsdisposition und
				Bewertungsdisposition, grenzen Sie die Begriffe voneinander ab und erläutern Sie
				die besondere Bedeutung der Selbstdispositionen für Persönlichkeitsunterschiede.  }
				\label{it:2010_disp}
				\begin{itemize}
					\item { \textbf{Handlungsdisposition}:\\
							Beschreibt \emph{heterogenes} Gebiet der Persönlichkeitspsychologie,
							dass sich mit Persönlichkeitsunterschieden im zielgerichteten Handeln
							beschäftigt:

							Eine Handlung wird gespeist aus verschiedenen Attributen:

							\begin{itemize}
								\item { \textcolor{ForestGreen}{Verhaltensausrichtungen}:
									Bedürfnisse, Motive, Interessen }
								\item { \textcolor{blue}{Überzeugungen}: Erwartungsstile,
										Kontrollüberzeugungen, Attributionsstile.
									}
							\end{itemize}

							\textcolor{ForestGreen}{Verhaltensausrichtungen}:\\
							Bedürfnisse sind heute nicht mehr Thema in der
							Persönlichkeitspsychologie. In \emph{Regelkreismodellen} wurde
							konzipiert, dass es persönliche Soll-Werte gibt, die immerzu mit dem
							Ist-Wert verglichen werden und man im Verhalten diese Werte angleichen
							will.

							Motive haben \emph{Handlungsfolgen} im Sinn. Erwartungen und der
							Zielwert sind Grundlagen für die Motivatonsstärke.
							
							Interessen beziehen sich darauf, ob gewissen Tätigkeiten als angenehm
							oder abstossend empfunden werden.

							\textcolor{blue}{Überzeugungen}:

							Das Konzept der Handlung besteht aus mehreren Überzeugungsattributen:

							Vor der Handlung befindet sich das Erwartungsattribut.
							Man bewertet ein erwartbares Ereignis im Vorhinein
							(z.B. Hoffnung vs. Angst vor etwas).

							Die Handlung selbst wird von Kontrollüberzeugungen gestützt, die dem
							Erwartungsattribut gleichgesinnt sind. Der Attributsstil bewertet das
							Ergebnis im Nachhinein.
						}
					\item { \textbf{Bewertungsdisposition}:\\Persönlichkeitsunterschiede in der
							\emph{Bewertung von Objekten}, der \emph{Wahrnehmung} oder
							\emph{Vorstellung}. Die Bewertungsdisposition kann unterschieden werden
							in \emph{Wertehaltung}, eine Bewertung wünschenswerter Zustände und der
							\emph{Einstellungen} gegenüber konkreten Einstellungsobjekten (z.B.
							Politik).
							
							Die Bewertungsdisposition ist von der Handlungsdisposition klar
							abgrenzbar.
							Eine Bewertung führt nicht zwangsläufig zum äquivalenten handeln.
							Beispielsweise kann man den Wert Ehrlichkeit hoch schätzen, sich aber
							hin und wieder unehrlich verhalten.
					}
					\item { \textbf{Selbstdisposition}:\\
							Entspricht dem Wissen über die eigene Person. Das Selbstkonzept ist
							hierarchisch gegliedert. Vom \emph{globalen} Selbstkonzept zum
							\emph{bereichsspezifischen}.
							In der Selbstwahrnehmung neigen wir dazu uns so zu sehen, wie wir
							glauben zu sein. In den Erinnerungen sind wir eher konsistent mit
							unserem aktuellen Selbstbild. Desweiteren glaubt man, dass die anderen
							ein so sehen wie man sich selbst sieht. Daraus resultieren einige
							Persönlichkeitsunterschiede, beispielsweise in der \emph{Selbstüberwachung}
							oder \emph{Selbstüber-} bzw \emph{Unterschätzung}.
						}
				\end{itemize}
		}
	\item { \textcolor{red}{ Warum ist das allgemeine Selbstwertgefühl instabiler als
				bereichsspezifische Selbstwertaspekte? }
				Das globale Selbstwertgefühl ist eher was abstraktes und daher mehr situations- und
				stimmungsabhängig im Gegensatz zu dem konkreten bereichsspezifischen Urteil.
				Letzteres kann leichter mit der Realität abgeglichen werden.
		}
	\item { \textcolor{red}{ Nennen Sie Unterschiede zwischen Männern und Frauen in drei verschiedenen
				Merkmalsbereichen und diskutieren Sie ihre Implikationen.  }\\
				\label{it:2010_geschlecht}
				Im Bereich der \emph{kognitiven} Unterschiede haben junge Männer ein wenig bessere
				mathematische Fähigkeiten als Frauen. Das kann zum einen auf die leicht besseren
				räumlichen Vorstellungsvermögen zurückzuführen sein. Es ist aber weitaus plausibler
				dies auf einen \emph{motivationalen} Faktor zurückzuführen. Demnach wird Mädchen
				in westlichen Gesellschaften oftmals suggeriert, dass sie per se schlechter sind in
				Mathe.

				Im Bereich des Sozialverhaltens zeigt sich, dass Männer mehr physisch
				verbale Aggressionen verwenden während Frauen eher durch Beziehungsaggressionen
				auffallen. Beide Geschlechter sind ähnlich aggressiv. Das Aggressionspotenzial von
				Frauen wurde früher nicht als solches wahrgenommen, da insbesondere offene
				Aggressionen betrachtet wurden.

				In den körperlichen Merkmalen haben Männer im Durchschnitt $55\%$ mehr Muskelkraft
				und $67\%$ mehr Ausdauerkraft. Körperlich besten $20\%$ der Frauen haben Deutschland
				gleiche körperliche Leistungsfähigkeit wie schlechtesten $20\%$ der Männer.
				Als Folgerung müssen Standards zur Belastung von Frauen und Männer in der Arbeit
				angepasst werden oder im Profisport (siehe Satzanzahl beim Tennis).
		}
	\item { \textcolor{red}{ Worauf bezieht sich die Unterscheidung zwischen individualistischen und
				kollektivistischen Kulturen in der Persönlichkeitspsychologie? Illustrieren Sie die
				Bedeutung und Probleme anhand des Selbstwertkonzeptes.  }\\
			Siehe Altklausur 2009 Frage~\ref{it:2009_ind_kol}.
		}
	\item { \textcolor{red}{Welche methodischen Probleme von Zwillingsstudien führen zur
				Überschätzung des genetischen Einflusses? }\\
				Die Zwillingsmethode geht davon aus, dass die Umweltvarianz von ein- und zweieiigen
				Zwillingen gleich groß ist. Man impliziert also, dass bei den Zwillingen, welcher
				Art auch immer, insbesondere durch genetische Einflüsse bestimmbar ist.
				Man vernachlässigt allerdings, dass menschliche Eigenschaften nicht nur auf die
				Effekte einzelner Allele zurückzuführen sind, sondern auch Wechselwirkungen zwischen
				diesen.

				Ein weitere Überschätzung resultiert aus der Fehlinterpretation des
				\emph{Kontrasteffektes}. Um diesen zu ermitteln werden Geschwister gebeten, sich und
				die anderen Geschwister zu beurteilen. Je unterschiedlicher Geschwister sind, desto
				mehr grenzen sie sich voneinander ab ( z.B. durch Übertreibung bei den urteilen).
				Bei eineiigen Zwillingen ist dieser Kontrasteffekt dagegen minimal. Saudino konnte
				belegen, dass der Kontrasteffekt mit zunehmender Ähnlichkeit der Geschwister
				abnimmt. Man interpretierte ihn lange allerdings als Beleg für den genetischen
				Einfluß.
			}
	\end{enumerate}
